En esta tesis, nos propusimos abordar varios objetivos de investigación y realizar contribuciones significativas en el campo de la visualización de software en XR. A través del desarrollo de \babia, una plataforma de código abierto basada en web para la visualización de datos, hemos proporcionado un flujo de trabajo integral para el análisis de desarrollo de software. Implementamos con éxito una versión de \codecity utilizando el algoritmo en espiral, lo que permite a los usuarios explorar y comprender sistemas de software complejos en un entorno de realidad virtual inmersiva e interactivo.

Además, realizamos un estudio de mapeo sistemático sobre el uso de la metáfora de la ciudad en la visualización de software, revelando un creciente interés en el campo y la necesidad de una mayor exploración de enfoques basados en XR. Al identificar brechas y oportunidades, hemos sentado las bases para futuras investigaciones que aprovechen las tecnologías XR en la visualización de software.

Para evaluar la efectividad de \babia, llevamos a cabo experimentos comparando la visualización de \codecity en los modos de VR y en pantalla. Los resultados demostraron que los participantes de VR superaron en rendimiento a los participantes en pantalla en términos de velocidad, destacando los beneficios de la visualización inmersiva en el mejoramiento de la comprensión y análisis de software.

Ampliamos las capacidades de \codecity al incorporar la función de evolución temporal, permitiendo la representación dinámica de sistemas de software a lo largo del tiempo. Aunque esta función requiere una validación adicional, tiene el potencial de proporcionar conocimientos valiosos sobre la evolución y el mantenimiento de proyectos de software complejos.

La introducción de la visualización de la ciudad elevada para representar el ecosistema de dependencias recibió comentarios positivos de los profesionales de la industria. Sin embargo, su potencial y efectividad completos aún requieren validación a través de estudios empíricos exhaustivos que lo comparen con otras herramientas existentes. Esto puede proporcionar información valiosa sobre sus fortalezas y debilidades, contribuyendo aún más al campo de la visualización de software.

Además, llevamos a cabo un estudio comparativo entre los paneles de Bitergia en \kibana y los paneles de \babia, mostrando la precisión comparable y el tiempo de finalización de tareas de análisis de datos. Esto valida el uso de \babia como una alternativa viable para la visualización de software, abriendo puertas para su adopción en escenarios del mundo real.

Además, ampliamos las capacidades de \babia al agregar nuevas características para facilitar experimentos en VR, incluida la creación de escenas, la organización de tareas y el registro de datos. Esto mejora la usabilidad y versatilidad de la plataforma, haciéndola más accesible y conveniente para los investigadores que realizan experimentos en entornos inmersivos.

En conclusión, hemos logrado con éxito nuestros objetivos de investigación y realizado contribuciones significativas en el campo de la visualización de software en XR. A través del desarrollo de \babia y la exploración de diversas técnicas y características de visualización, hemos avanzado en la comprensión y aplicación de las tecnologías XR en el análisis y comprensión de software. Nuestro estudio de mapeo sistemático, experimentos y esfuerzos de validación han arrojado luz sobre el potencial de XR en la visualización de software y han proporcionado ideas para futuras direcciones de investigación. Al abordar los desafíos y oportunidades en este campo en evolución, hemos allanado el camino para nuevos avances y hemos empoderado a desarrolladores, investigadores y profesionales con una plataforma poderosa para el análisis de software en entornos inmersivos.

\subsection*{Trabajo Futuro}

Existen varias áreas para la exploración y mejora futura de \babia y el campo de la visualización de software en XR. Esta sección describe algunas áreas potenciales para futuras investigaciones y desarrollo.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Validación de la función de evolución temporal}. Una dirección importante para trabajos futuros es la validación de la función de evolución temporal en \babia \codecity. Esto implica realizar estudios empíricos para evaluar la efectividad y utilidad de la función en capturar y representar la evolución de los sistemas de software a lo largo del tiempo. Estos estudios podrían involucrar la recopilación de comentarios de desarrolladores y usuarios, evaluar la precisión de las representaciones y analizar el impacto de la función de evolución temporal en la comprensión y el mantenimiento del software.
    \item \textbf{Estudio empírico de la ciudad elevada}. La visualización de la ciudad elevada introducida en esta tesis recibió comentarios positivos de los profesionales de la industria. Sin embargo, para establecer aún más su efectividad, se debe realizar un estudio empírico exhaustivo. Este estudio podría implicar la comparación de la ciudad elevada con herramientas y técnicas existentes para representar las dependencias en los ecosistemas de software. Al evaluar métricas relacionadas con la licencia, la comunidad, la calidad del código y otros factores relevantes, el estudio puede proporcionar información sobre las fortalezas y debilidades de la visualización de la ciudad elevada y su aplicabilidad en escenarios del mundo real.
    \item \textbf{Exploración de la realidad aumentada (AR) en la visualización de software}. Con el éxito de la realidad virtual (VR) en la visualización de software, los trabajos futuros deben centrarse en explorar el potencial de la AR en este ámbito. Comenzando con una revisión exhaustiva del estado del arte, incluido el uso de la metáfora de la ciudad y otras técnicas de visualización de software, los investigadores pueden investigar cómo la AR puede mejorar la comprensión de software, la colaboración y la toma de decisiones. La combinación de información virtual superpuesta al entorno físico abre nuevas posibilidades para experiencias de visualización de software interactivas y contextuales.
    \item \textbf{Análisis de metáforas alternativas en VR}. Si bien la metáfora de la ciudad ha demostrado ser efectiva en la visualización de software, todavía hay espacio para explorar metáforas alternativas en el contexto de la VR. Las investigaciones futuras pueden investigar el uso de otras representaciones visuales y metáforas que aprovechen la naturaleza inmersiva e interactiva de la VR. Al aprovechar características como las relaciones espaciales, la percepción de profundidad y la manipulación de objetos, los investigadores pueden desarrollar nuevas formas de representar sistemas de software complejos y sus relaciones, lo que conduce a capacidades mejoradas de comprensión y exploración.
    \item \textbf{Mejora general de la plataforma y investigación en curso}. Como con cualquier plataforma de software, siempre hay margen para la mejora y expansión. Los trabajos futuros deben centrarse en refinar y ampliar la funcionalidad de \babia, abordar los comentarios de los usuarios e incorporar nuevas técnicas de visualización y capacidades de análisis de datos. Además, la investigación en curso en el campo de la visualización de software debe seguir ampliando los límites del conocimiento y explorar enfoques innovadores para mejorar la comprensión de software, la colaboración y la toma de decisiones mediante tecnologías XR.
\end{itemize}

Al seguir estas áreas de trabajo futuras, podemos avanzar en el campo de la visualización de software en XR y continuar empoderando a desarrolladores, investigadores y profesionales con herramientas poderosas para analizar y comprender sistemas de software.